**基輔戰役**是[第二次世界大戰中在](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[烏克蘭的一場大型包圍戰](../Page/烏克蘭.md "wikilink")；今天它被認為是歷史上最大規模的包圍戰，它作為[巴巴羅薩作戰在](../Page/巴巴羅薩作戰.md "wikilink")1941年8月23日\[1\]至9月26日，在[蘇聯歷史中它被稱為](../Page/蘇聯.md "wikilink")**基輔防禦戰役**（Киевская
оборонительная операция），發生在1941年7月7日至9月26日。

幾乎整個[蘇聯紅軍的](../Page/蘇聯紅軍.md "wikilink")[西南方面軍被德軍包圍](../Page/西南方面軍.md "wikilink")，共有66.5萬名蘇軍被俘虜，德軍在[基輔的包圍圈未被嚴密封鎖](../Page/基輔.md "wikilink")，小股蘇軍在德軍緊閉包圍圈後突破包圍逃脫，包括[謝苗·布瓊尼元帥](../Page/謝苗·布瓊尼.md "wikilink")、[謝苗·康斯坦丁諾維奇·鐵木辛哥元帥及政治委員](../Page/謝苗·康斯坦丁諾維奇·鐵木辛哥.md "wikilink")[赫鲁晓夫](../Page/赫鲁晓夫.md "wikilink")，無論如何這是蘇軍前所未有的大敗，超過了在6月至7月間在[明斯克的災難](../Page/明斯克.md "wikilink")，9月1日，西南方面軍有75.2萬至76萬人（85萬人包括後備及後方服務部隊）、3,923門[火炮及](../Page/火炮.md "wikilink")[迫擊砲](../Page/迫擊砲.md "wikilink")、114輛坦克及167架飛機，被包圍的包括45.27萬人、2,642門火炮及迫擊砲和64輛坦克，10月2日，有15,000人從包圍圈突圍，西南方面軍共付出700,544人傷亡，包括616,304人在長達1個月的戰役中陣亡、被俘或失蹤，結果蘇聯4個集团军（[第5軍](../Page/:en:5th_Army_\(Soviet_Union\).md "wikilink")、第37軍、第26軍及第21軍）共43個師被消滅，[第40集团軍被嚴重削弱](../Page/:en:40th_Army_\(Soviet_Union\).md "wikilink")，與之前的[西方面軍相似](../Page/西方面軍.md "wikilink")，西南方面軍需要重建\[2\]。

## 背景

[Eastern_Front_1941-06_to_1941-09.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eastern_Front_1941-06_to_1941-09.png "fig:Eastern_Front_1941-06_to_1941-09.png")
[德軍在](../Page/德意志國防軍.md "wikilink")[巴巴羅薩行動開始行動後](../Page/巴巴羅薩行動.md "wikilink")，在北部及中部戰線獲得了巨大的成功，只是在南方留下一個巨大的突出部，在這裡有一支龐大的[蘇軍](../Page/蘇聯紅軍.md "wikilink")，包括幾乎整個西南方面軍，在[烏曼戰役中雖然取得很重大的勝利](../Page/烏曼戰役.md "wikilink")，但大部份蘇軍在謝苗·布瓊尼的指揮下仍然留在基輔一帶，由於大部份裝甲力量已在烏曼戰役中被消滅，他們因此缺乏裝甲及機動力量。雖然這是當時蘇軍在東線最龐大的一支部隊，他們卻無法再威脅德軍的進攻。

8月底[德意志國防軍最高統帥部面臨抉擇](../Page/:en:OKH.md "wikilink")，該向[莫斯科繼續進攻或是消滅南方的蘇軍](../Page/莫斯科.md "wikilink")，由於[南方集團軍沒有足夠力量包圍及消滅蘇軍](../Page/南方集團軍.md "wikilink")，[中央集團軍需要提供支援以完成任務](../Page/德国中央集团军.md "wikilink")，經過爭論後，[德國第2裝甲軍團及](../Page/德國第2裝甲軍團.md "wikilink")[德國第2軍團從中央集團軍轉屬南方集團軍及向南推進](../Page/德國第2軍團.md "wikilink")，在基輔以東與南方集團軍進攻部隊會合。

## 戰役

裝甲部隊快速進攻以完成包圍，這令布瓊尼措手不及，他因此在9月13日被[約瑟夫·史達林撤去](../Page/約瑟夫·史達林.md "wikilink")[西南方面军司令员的职务](../Page/西南方面军.md "wikilink")\[3\]，沒有人繼任指揮，各軍及師的指揮官各自為戰，9月16日，[保羅·路德維希·埃瓦爾德·馮·克萊斯特的](../Page/保羅·路德維希·埃瓦爾德·馮·克萊斯特.md "wikilink")[第1裝甲集團與](../Page/德國第1裝甲軍團.md "wikilink")[海因茨·古德里安的第](../Page/海因茨·古德里安.md "wikilink")24裝甲軍在基輔以東120公里的羅克費特沙會師以完成包圍。

之後被包圍蘇軍的命運已被註定，對俄國人來說，包圍圈的範圍難以置信，由於沒有摩托化兵力或軍事天才的領導，他們不可能突破包圍，南方集團軍的[德國第17軍團及](../Page/德國第17軍團.md "wikilink")[德國第6軍團與中央集團軍的第](../Page/德國第6軍團.md "wikilink")2軍團在裝甲部隊的支援下不斷縮小包圍圈，被包圍的蘇軍沒有輕易放棄基輔，在一場殘酷的戰役中蘇軍士兵被德軍火炮、坦克及飛機消滅，最後進攻10天後的9月26日，最後1支蘇軍在基輔以東投降，德軍宣稱俘獲60萬名蘇軍士兵，[阿道夫·希特勒說這是歷史上最大的戰役](../Page/阿道夫·希特勒.md "wikilink")。

## 戰役之後

[Defense_of_Kiev_OBVERSE.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Defense_of_Kiev_OBVERSE.jpg "fig:Defense_of_Kiev_OBVERSE.jpg")而被頒發[保衛基輔獎章](../Page/保衛基輔獎章.md "wikilink")\]\]
基輔戰役後蘇軍已經沒有更多後備力量來防衛[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")，蘇聯政府調動83個師共80萬人，但只有其中25個師是有足夠裝備，而且缺乏裝甲部隊及戰機，德國方面他們有70個師共200萬人，接近33%是機械化的，這是在戰爭中最高的比例，進攻莫斯科的[颱風作戰在](../Page/颱風作戰.md "wikilink")10月2日開始。

由於在基輔的巨大勝利，在南方的巨大阻礙已經清除，南方集團軍繼續向[頓巴斯進攻](../Page/頓巴斯.md "wikilink")，在南方戰區的目的已完全達到，不過向莫斯科的進攻被推遲了4個星期，這在之後的[莫斯科戰役中已被証明](../Page/莫斯科保衛戰.md "wikilink")，雖然在戰術上取得成功，但基輔戰役只能小規模增強德國在戰略上的優勢，因為其主要目的，戰爭的決定性勝利沒有達到。

當蘇軍付出巨大的損失時，他們爭取了時間防守莫斯科，為[同盟國取得第二次世界大戰的勝利作出了貢獻](../Page/同盟國.md "wikilink")。

而且蘇聯在這次及其他包圍戰中得到了教訓，在之後的莫斯科戰役中，他們避免被德軍包圍，之後在[史達林格勒戰役中](../Page/史達林格勒戰役.md "wikilink")，他們更反而包圍了入侵者。

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - John Erickson. *The Road to Stalingrad*

## 延伸閱讀

  - Clark, Alan (1965), *Barbarossa*, William Morrow and Company
  - [Erickson,
    John](../Page/:en:John_Erickson_\(historian\).md "wikilink") (1975),
    *The Road to Stalingrad*
  - Glantz, David M. & House, Jonathan (1995), *When Titans Clashed: How
    the Red Army Stopped Hitler*, Lawrence, Kansas: University Press of
    Kansas, ISBN 0-7006-0899-0
  - Mellenthin, F.W. (1956), *Panzer Battles*, Konecky and Konecky
  - [Stahel, David](../Page/:en:David_Stahel.md "wikilink") (2012),
    *Kiev 1941: Hitler's Battle for Supremacy in the East*, [Cambridge
    University Press](../Page/劍橋大學出版社.md "wikilink"), ISBN
    978-1-107-01459-6

{{-}}

[Category:1941年苏德战争战役](../Category/1941年苏德战争战役.md "wikilink")
[Category:乌克兰战役](../Category/乌克兰战役.md "wikilink")
[Category:基辅军事史](../Category/基辅军事史.md "wikilink")
[Category:1941年8月](../Category/1941年8月.md "wikilink")
[Category:1941年9月](../Category/1941年9月.md "wikilink")

1.  *The Devil's Disciples: Hitler's Inner Circle*, Anthony Read, pg.
    731
2.  Erickson, The Road to Stalingrad, 1975
3.  [《第二次世界大战中最大的包围战：基辅会战》](http://news.sohu.com/20050429/n225399324.shtml)，搜狐军事专题，于2008年2月5日查阅。